法國男語言不通工作做唔長 苦學中文終成店長

顏羅傑曾是法國板金國手（汽車維修員）。

為愛放棄工作，許多東方男人會說太不實際，但來自法國的顏羅傑就是如此不切實際，他原本職業是板金國手（汽車維修員），還曾參加世界大賽獲季軍，戀上台女顏麗芳後，他拋下專業，到台和顏結婚、生子，甘願轉行，從頭做起，如今是家樂福在台唯一法籍店長，「沒有甚麼犧牲，愛情就是這樣」，走到哪裏都有路，他的豁達也讓這段戀情修成正果。

「你好，我是顏羅傑，來自法國，在台灣25年，現在是家樂福店長。」身穿店長制服的顏羅傑（Lacvivier Roger Mariano）在賣場穿梭，熟練地用中文向客人介紹台灣水果，客人反應起初會有些錯愕，但後來都露出微笑。他願意放下職場專業、為愛走天涯的「男人」，在台灣、甚至整個華人世界都不平常。

48歲的顏羅傑，27年前曾代表法國到台參加國際技能競賽板金項目，結識當時擔任繙譯、大他1歲的顏麗芳，一見面就被這長髮、黝黑的女孩電到，於是展開熱烈追求，後來他回法國後仍持續寫信、打電話，每月電話費破萬元新台幣也在所不惜，終於打動顏麗芳飛到法國唸書，二人正式交往。

這對異國情侶交往1年後決定結婚，而顏羅傑當年還不會說中文，和外父外母碰面時並不順利，「後來找她（顏麗芳）朋友幫忙，我負責笑」，結果這招奏效，也讓他倆成功結連理，並甜蜜至今。

不過，伴隨愛情而來的現實挑戰並不容易，顏羅傑說，剛到台灣時，他曾當過維修汽車老師，也曾在貿易公司擔任家電採購，但都因為語言不通做得不長，後來因緣際會認識顏麗芳在家樂福的主管，開啟他的服務業生涯。

顏羅傑表示，店長開初派他去蔬果部，他看不懂中文字「就硬背蔬果名，去記那個字的形狀和樣子」；半年後他升職課長，調到另一間分店，結果被派去魚部，又重新從劏魚、買魚學起。

聽到顏羅傑在台求職經歷，台《蘋果》記者忍不住問他，難道不覺得苦嗎？他卻笑回：「從來都不覺得，可以一直學習，真的很好。」這種樂天態度，讓他婚姻、工作關關難過關關過。

顏羅傑30歲時成為家樂福唯一「阿兜仔」（意指外國人）店長，最喜歡的工作是「和客人聊天」，特別是公公婆婆，「爸媽在法國，我沒辦法照顧，但我在這可以照顧別人爸媽」，這股熱情還吸引長者到店裏找他聊天，甚至從外國返台時帶禮物送他，「我覺得好貼心，所以看到他們買太重的東西，我也會幫忙提回家」。

如今台灣已是顏羅傑的家，記者為貼身感受他和愛妻的甜蜜生活，也跟着他回顏家，一進門就看到客廳地板、櫃子上擺放逾百瓶紅酒和啤酒，甚為壯觀，原來品酒是他倆共同嗜好，夫妻常在飯後就開瓶紅酒，坐在客廳邊喝邊聊，愜意又浪漫。

《蘋果》記者後隨他倆到淡水老街走走，顏麗芳幾乎全程都挽着顏羅傑，相戀20多年仍不損彼此互動中的溫柔，顏羅傑說，以前經常逛夜市，現在工作比較忙，有一陣子沒去了，多虧記者才讓他們有機會再一起閒逛。

顏羅傑現和顏麗芳育有一男一女，湊成一個好字，女兒雖罹患罕見疾病，一度讓太太很難受，顏羅傑卻從未覺得低潮，他說：「生出來，就是要開心長大，這條路走不過去，就換方向走另一條，總有小縫可以過。」相信人走到哪裏都會有路，年輕的顏羅傑願為愛走天涯，年長的他則願為整個家、樂觀走穩人生路。

台灣《蘋果新聞網》

點解要冠妻姓？